<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>node.js on Yengas</title>
    <link>https://blog.yigitcan.dev/tr/tags/node.js/</link>
    <description>Recent content in node.js on Yengas</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>tr</language>
    <lastBuildDate>Fri, 16 Aug 2019 12:00:00 +0300</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.yigitcan.dev/tr/tags/node.js/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Bir Satranç Oyunu, Node.JS ile İşlemler Arası İletişim ve İş Dağıtımı</title>
      <link>https://blog.yigitcan.dev/tr/nodejs-cpu-heavy-ipc/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Aug 2019 12:00:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>https://blog.yigitcan.dev/tr/nodejs-cpu-heavy-ipc/</guid>
      <description>Bu makalenin konusu, Facebook gruplarından birinde karşılaştığım güzel bir sorudan geliyor. Soru hem temel konularda bilgi sahibi olmayı, hem de kullanılacak aracı iyi tanımayı gerektiriyor. Bu konuda fikirlerimi kısa bir cevap olarak yazarsam, haksızlık ederim diye düşündüm. Aynı zamanda bir şeyler öğrenmek ve kod maymunluğu yapmak için eğlenceli bir konu bulmuş oldum. Ortaya bu makale ve github üzerinde yayınladığım örnek kodlar çıktı. Soruya bakarak, esas konumuzu yavaş yavaş işleyelim.
Bir Satranç Oyunu Anlaşıldığı üzere, arkadaş bir satranç oyunu yapıyor ve kullanıcıyı bilgisayara karşı yarıştırmak istiyor.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Node.JS Event Loop, Sync/Async, Promise, Async/Await ve RxJS üzerine...</title>
      <link>https://blog.yigitcan.dev/tr/nodejs-async/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Mar 2018 03:28:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>https://blog.yigitcan.dev/tr/nodejs-async/</guid>
      <description>Bu makalede Event Loop, Sync/Async, Promise, Async/Await, RxJS kavramlarını anlatmaya ve tüm bu kavramları tek bir örnek üzerinde kodlayarak göstermeye çalışacağım. Kendi sisteminizde denemeler yapmak istiyorsanız Node versiyonunuzun 8&amp;rsquo;in üzerinde olduğundan emin olun.
Bu makalede yazılan tüm kodların, çalışır hallerine, yengas/async-blog-post@Github adresinden ulaşabilirsiniz.
Problem İlk önce problemimiz ile başlayalım&amp;hellip; Elimde daha önce izlemek için kaydettiğim Ghibli filmlerinin id&amp;rsquo;leri var. Bu filmlerin hepsinin adını ve açıklamasını almak istiyorum.
İlk önce elimdeki dosyanın formatına bakalım&amp;hellip;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
